\documentclass[pl,eng,final,oneside,archivemode]{mgr}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts} 
\usepackage{nameref}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hhline}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{showlabels}
\usepackage{geometry}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage[x11names,svgnames]{xcolor}
\usepackage{forest}
\usepackage{tikz}
\usepackage{aeguill}
\usepackage{pgfmath}
\usepackage{caption}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage{minted}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{chngcntr}

\usepackage{listings}

\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}[section]

\title{Projekt i implementacja aplikacji konwertującej sygnał dźwiękowy na notację muzyczną}
\engtitle{Design and implementation of an application converting audio signal into music notation}
\author{Grzegorz Suszka}
\supervisor{dr inż. Wojciech Kmiecik W4/K2}
\date{2017}
\field{Informatyka (INF)}
\specialisation{Systemy i sieci komputerowe (ISK)}

\newgeometry{tmargin=2.5cm, bmargin=2.5cm, lmargin=3.5cm, rmargin=2.5cm}
\renewcommand{\labelitemi}{-}
\newcommand{\minicode}[1]{\mintinline[breaklines]{text}{#1}}
\newcommand{\uml}[2]{
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=#2]{res/#1.png}
    \caption{Diagram UML klasy #1}
    \label{uml#1}
\end{figure} 
}

\begin{document}
%\maketitle
\tableofcontents

\BeforeBeginEnvironment{minted}{\begin{tcolorbox}}
\AfterEndEnvironment{minted}{\end{tcolorbox}}

\newenvironment{code}{\captionsetup{type=listing}}{}
\SetupFloatingEnvironment{listing}{name=Kod źródłowy}
\counterwithout{listing}{chapter}


\chapter{Wstęp}

\par Muzyka towarzyszy każdemu człowiekowi niemalże cały czas. W galeriach handlowych, na siłowni lub w radio, podczas jazdy samochodem. Większość osób jest jedynie jej biernymi odbiorcami, jednak są też osoby, będącymi twórcami. Ci drudzy nie zawsze są absolwentami szkół lub akademii muzycznych. Twórcą może być każdy, bez względu na poziom posiadanego wykształcenia, a brak podstawowej wiedzy na temat notacji muzycznej stanowi przeszkodę przy uwiecznieniu nowej kompozycji w postaci innej, niż nagranie słabej jakości dźwięków z instrumentu.
\par Celem niniejszej pracy inżynierskiej jest projekt i implementacja aplikacji, przetwarzającej cyfrowy sygnał audio na notację muzyczną, czyli generowanie nut. Aplikacja została nazwana roboczo \textbf{ATN} (ang. \textit{\textbf{Audio to Notes}}). Motywacją powstania tej aplikacji jest chęć pomocy młodym ludziom dopiero zaczynającym naukę gry na instrumencie, jak i tym już umiejących grać, w zapisie ich kompozycji i pomysłów muzycznych. Program może pomóc nie tylko osobom uczącym się zapisu nutowego, a także, którzy nie mają chęci nauki, a chcą przechować swoje pomysły w sposób czytelny lub przesłać innej osobie.
\par Dodatkową funkcjonalnością aplikacji jest stroik gitarowy, będącą jednocześnie projektowym kamieniem milowym (ang. \textit{milestone}). Jego implementacja zawierała rozwiązanie potrzebne do realizacji głównego celu projektu - odczyt częstotliwości sygnału dźwiękowego, pochodzącego z wejścia mikrofonowego lub liniowego komputera.
\par W \ref{chapappsols}~rozdziale pracy znajduje się charakterystyka technologii wykorzystanych przy projektowwaniu i implementacji aplikacji. \ref{chapworkenv}~rozdział opisuje środowisko pracy oraz pomocnicze skrypty umożliwiające wygodniejszą pracę. \ref{chapuserreq}~rozdział zawiera wymagania użytkowników co do funkcjonalności oraz jakości aplikacji. W \ref{chapproj-structure}~rozdziale jest omówiona struktura projektu pod względem hierarchii katalogów oraz konwencje nazewnictwa wszystkich plików i folderów wchodzących w skład źródeł projektu, a w dwóch kolejnych rozdziałach opisane są kolejno wymagania niefunkcjonalne oraz funkcjonalne. Kolejny rozdział omawia implementację aplikacji, jej hierarchię klas oraz komponentów graficznych, a także działanie aplikacji.


\chapter{Przegląd rozwiązań wykorzystanych w aplikacji}
\label{chapappsols}

\indent\par W fazie przygotowań do implementacji aplikacji wymagana była analiza istniejących rozwiązań, środowisk i bibliotek. Celny wybór dobrego środowiska w początkowej fazie projektu jest bardzo ważny, ze względu na problemy pojawiające się w przypadku zmiany decyzji co do wykorzystywanych rozwiązań. Poniżej opisano użyto przy implementacji technologie.

\section{Wymogi systemowe}
\label{secsysreqs}

\indent\par Do stworzenia aplikacji został wykorzystany język \textit{C++} w najnowszym standardzie - \textit{C++17} (inaczej \textit{C++1z})~\cite{cppdocs}, ze względu na jego elastyczność i możliwość implementacji bardzo wydajnych rozwiązań.
Dodatkowo pozwala na próby dalszej optymalizacji.
\par Docelową platformą, na której działa aplikacja jest komputer osobisty z systemem operacyjnym Windows lub Linux (preferowany). Urządzenie, na~którym będzie kompilowana aplikacja musi do tego posiadać odpowiednie oprogramowanie:
 
\begin{itemize}
    \item g++ w wersji co najmniej 7.2.0
    \item CMake w wersji co najmniej 3.9.2~\cite{cmakedocs}
    \item pliki źródłowe Qt 5.9.2 (moduły Core, Widgets, Multimedia)
    \item Python w wersji co najmniej 3.6
    \item opcjonalnie Clang~\cite{clangdocs}
\end{itemize}

\indent\par Jako że jest to aplikacja dotycząca dźwięku, wymagana jest również systemowa obsługa urządzeń audio (na~przykład \textit{alsa}). Zalecane jest posiadanie również serwera dźwięku (na przykład \textit{pulseaudio}), który umożliwia przechwytywanie wejściowych strumieni audio (z wejść liniowych, mikrofonowych, innych serwerów dźwięku itp.) i przekierowanie ich na inne strumienie.
\par Program wykorzystuje cyfrowy sygnał audio z wejścia mikrofonowego, liniowego lub USB (z odpowiednim oprogramowaniem), dlatego potrzebne jest również źródło sygnału, takie jak na przykład instrument muzyczny.


\section{Wykorzystane frameworki}
\label{secframeworks}

\indent\par Program został stworzony w oparciu o framework o rozległej funkcjonalności - \textit{Qt}~\cite{qtdocs} w wersji 5.9.2 OpenSource, umożliwiający tworzenie nawet skomplikowanych projektów, również z graficznym interfejsem użytkownika - \textit{GUI} (ang. \textit{graphical user interface}). Zaimplementowano w nim również obsługę niektórych komponentów komputera na podstawowym poziomie, włącznie z urządzeniami audio. Biblioteki Qt są dostępne w języku Java, Python, Ada, Pascal, Perl, PHP lub Ruby, jednak ze względu na wydajność oraz ewentualną chęć rozszerzenia o platformy mobilne, został wybrany C++. W opisywanym środowisku zaimplementowano kilka mechanizmów, dzięki którym tworzenie aplikacji z GUI jest wygodne przez jego wielowątkową architekturę. Wątek odpowiedzialny za interakcję z użytkownikiem jest niezależny od pozostałych, co pozwala na łatwą synchronizację logiki programu i komponentów graficznych. Jedną z najważniejszych cech Qt jest mechanizm komunikacji między klasami specyficznymi dla środowiska - klasy dziedziczące po \emph{QObject}. Działa ona na zasadzie sygnał - slot, co jest charakterystyczne dla paradygmatu programowania zdarzeniowego (ang. event-driven programming). Żeby mechanizm zadziałał trzeba połączyć sygnał jednego obiektu ze slotem drugiego.
\indent\par Aplikacja generuje nuty do pliku w formacie \textit{midi}. W celu wygenerowania go została użyta darmowa biblioteka MidiFile~\cite{midifiledocs}. Umożliwia ona generację nut na podstawie tabel liczb odpowiadającym konkretnym dźwiękom.


\section{Przetwarzanie sygnału dźwiękowego}
\label{secaudioprocessing}

\indent\par Głównym sposobem przetwarzania sygnału audio w postaci ciągu bajtów w opisywanej aplikacji jest algorytm liczenia dyskretnej transformaty Fouriera (DFT, ang. \textit{Discrete Fourier Transform}) - szybka transformata Fouriera (FFT, ang. \textit{Fast Fourier Transform}). Wyliczenie transformaty Fouriera jest niezbędne do analizy częstotliwości sygnału. Przykładowa analiza przedstawiona jest na rysunku \ref{figsinsignal}. i \ref{figsinsignalfft}. Na pierwszym widoczny jest sygnał złożony z trzech funkcji sinus o częstotliwościach 440 Hz, 560 Hz oraz 600 Hz. Na drugim przez wyliczenie transformaty Fouriera można się dowiedzieć, jakie częstotliwości składają się na sygnał wejściowy.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[clip,trim={2.0cm 6.0cm 2.0cm 6.0cm},width=0.70\textwidth]{res/sinsignal.pdf}
    \caption{Sygnał sinusoidalny złożony z 3 funkcji}
    \label{figsinsignal}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[clip,trim={2.0cm 6.0cm 2.0cm 6.0cm},width=0.70\textwidth]{res/sinsignalfft.pdf}
    \caption{Wynik działania FFT na sygnale z rysunku \ref{figsinsignal}.}
    \label{figsinsignalfft}
\end{figure}

FFT wyznacza DFT bazując na skończonym ciągu próbek sygnału, a jego wynik przedstawiony jest we wzorze \ref{eq:dft}. 

\begin{equation}
    X_k = \sum_{n=0}^{N-1}x_ne^{-\frac{2\pi i}{N}nk} 
    \label{eq:dft}                                   
\end{equation}

\par Napisanie wydajnego rozwiązania nie jest zadaniem trywialnym, dlatego aplikacja używa jednego z kilku już gotowych bibliotek otwartoźródłowych. Wiele z nich wykorzystuje FFT w postaci rekurencyjnego algorytmu Cooleya-Tukeya. Algorytm ten bazuje na podziale ciągu próbek na dwa podciągi - o indeksach parzystych oraz nieparzystych, których wyniki transformacji są na końcu algorytmu scalane. Ogólny wzór DFT wynikający z algorytmu Cooleya-Tokeya przedstawiony jest poniżej (wzór \ref{eq:cooleydft}).

\begin{equation}
    X_k = \sum_{m=0}^{N/2-1}x_{2m}e^{-\frac{2\pi i}{N}(2m)k} + \sum_{m=0}^{N/2-1}x_{2m+1}e^{-\frac{2\pi i}{N}(2m+1)k} 
    \label{eq:cooleydft}                                                                                              
\end{equation}

\par Rozważane były 3 biblioteki do FFT:
\begin{itemize}
    \item FFTReal\cite{fftrealdocs} - biblioteka otwartoźrodłowa nieużyta w projekcie ze względu na problemu z kompilacją oraz brak gwarancji działania przez źródło pochodzenia
    \item KFRlib\cite{kfrdocs} - biblioteka firmy KFR posiadająca implementację narzędzi służących do cyfrowego przetwarzania sygnałów (DSP, ang. \textit{Digital Signal Processing}). Została napisana w standardzie C++14, jednakże ze względu na błędy pojawiające się w czasie jej kompilacji nie została użyta w projekcie, mimo bycia rozważaną jako pierwszy wybór
    \item FFTW\cite{fftwdocs} - użyta finalnie biblioteka napisana w języku C, uchodząca za najlepiej zoptymalizowaną
\end{itemize}


\indent\par Zanim sygnał audio poddane jest analizie częstotliwościowej, przechodzi przez okno Hamminga~\cite{dspbook}. 
Okno powoduje wygładzenie sygnału poprzez wymnożenie próbek przez wartości specyficznej dla okna funkcji, która jest zdefiniowana wzorem \ref{eq:hanningwindow}.

\begin{equation}
    w(n) = 0.5 (1-cos(\frac{2\pi n}{N - 1}))
    \label{eq:hanningwindow}
\end{equation}

\section{Wprowadzenie do notacji muzycznej}
\label{secmusicnotation}

\indent\par Pełne zrozumienie i opanowanie notacji muzycznej oraz jej matematycznej podstawy wymaga wiele godzin nauki, w tym rozdziale są przedstawione jedynie elementy teorii muzyki wykorzystane w ATN. Na przestrzeni wieków muzyka była zapisywana w różnej postaci w różnych zakątkach świata. Dzisiaj wykorzystuje się system równomiernie temperowany, który zakłada podział oktawy na 12 równych części. Oktawę można interpretować jako pojęcie z dziedziny akustyki lub z teorii muzyki. Pierwsza definiuję oktawę jako taką relację dwóch dźwięków, w której ich stosunek częstotliwości wynosi 2 lub 1/2, a druga interpretuje oktawę jako interwał, czyli odległość dwóch dźwięków, o mierze 12 półtonów. Częstotliwość dwóch sąsiednich tonów wynosi \(\sqrt[12]{2}\), tak więc wyliczenie częstotliwości kolejnych dźwięków jest rzeczą trywialną.

\begingroup
\renewcommand{\cleardoublepage}{}
\renewcommand{\clearpage}{}
\chapter{Środowisko pracy}
\label{chapworkenv}
\endgroup

\indent\par Do pracy z wyżej opisanym frameworkiem nie zostało użyte IDE (ang. \textit{integrated development environment}) preferowane przez twórców - \textit{QtCreator}, ze względu na inną niż domyślną koncepcję architektury aplikacji.
\indent\par W projekcie wykorzystywany był edytor tekstowy\textit{Microsoft Visual Studio Code}, który został odpowiednio skonfigurowany.\\


\section{Skrypty pomocnicze}
\label{secscripts}

\indent\par W celu stworzenia odpowiedniego dla projektu IDE, napisanych zostało kilka pomocniczych skryptów w języku Python~\cite{pythondocs} oraz Bash, pozwalających na zachowanie standardu kodowego (ang. \textit{coding standard}) oraz zautomatyzowanie czynności wykonywanych przy pisaniu projektów informatycznych.
\begin{itemize}
    \item \textit{init} - najważniejszy skrypt, generatujący plik \textit{CMakeFiles.txt}, zawierający konfigurację projektu. Więcej w rozdziale \ref{seccompilation}.
    \item \textit{formatall} - skrypt napisany w języku Python, który zapewnia zgodność formatowania plików źródłowych i nagłówkowych projektu ze standardem firmy Google\cite{cpp-coding-standard-google} dotyczącego języka C++. Wykorzystuje on program \textit{clang-format} wchodzący w skład narzędzi \textit{clang} umożliwiający zmianę formatowania plików źródłowych na styl predefiniowany lub używający stylu określonego w pliku \textit{.clang-format}.
    \item \textit{genincludes} - skrypt napisany w języku Python, generujący listę katalogów, zawierających pliki nagłówkowe (\textit{*.hpp} i \textit{*.h}) oraz katalogi systemowe ze źródłami standardowych bibliotek C++.
          Zaleca się użyć go w przypadku dodania nowego katalogu do struktury projektu, w celu możliwości nawigacji między znacznikami kodu (ang. \textit{tags}).
          Lista folderów generawana jest zgodnie ze składnią plików \textit{*.json}, gdyż właśnie w takim formacie przechowywana jest konfiguracja wykorzystywanego IDE.
    \item \textit{clear} - skrypt usuwający wszystkie tymczasowe pliki projektu - pliki CMake-cache, pliki wykonywalne, zostawiając ''czystą'' strukturę projektu.
    \item \textit{copygithooks} - skrypt kopiujący inny skrypt, zawierający polecenie wywołujące skrypt \textit{formatall} do katalogu, w którym znajdują się ''hooki'' systemu kontroli wersji.
    \item \textit{build} - skrypt wywołujący odpowiednio skonfigurowane polecenie CMake, które wykorzystanie ustalone pliki budowania do kompilacji pliku wykonywalnego.
\end{itemize}

\par By ułatwić pracę przy implementacji aplikacji powstał plik z zadaniami (ang. \textit{task}), które odpowiadają za niezbędne operacje przy tworzeniu oprogramowania.
Głównym zadaniem tasków jest wywołanie skryptów opisanych pqowyżej.
\begin{itemize}
    \item \textit{clear} - wywołanie skryptu \textit{clear}
    \item \textit{format} - wowołanie skryptu \textit{formatall}
    \item \textit{make} - wywołanie skryptu \textit{build}
    \item \textit{init} - wywołanie tasku \textit{clear}, a następnie skryptu \textit{init}
    \item \textit{run} - uruchomienie pliku wykonywalnego
    \item \textit{mar} - ''make and run'' - wywołanie tasku \textit{make}, a następnie uruchomienie pliku wykonywalnego
\end{itemize}


\section{System kontroli wersji}
\label{secVCS}

\indent\par Przy projektowaniu jakiegokolwiek produktu informatycznego pomocny jest system kontroli wersji - VCS (ang. \textit{Version Control System}). Jako VCS tego projektu został wybrany \textit{GitLab} - menadżer repozytoriów Git~\cite{gitdocs}, ze względu na możliwość posiadania darmowych repozytoriów prywantych oraz jego łatwą obslugę z poziomu przeglądarki interenetowej, co w niektórych sytuacjach jest przydatne. Pod uwagę braane były rownież inne VCS - np. SVN, jednakże ze względu na jego nieintuicyjną obslugę i nieposiadanie zalet Git'a nie zostal on wybrany. System ten pamięta różnice między kolejnymi wprowadzanymi zmianami w postaci plikow \textit{diff}. Pozwala to niewielkim kosztem pamięci pamiętać dużą liczbę różnic wersji. Mechanika wersjonowania zmian jest pomocna, gdy do projektu zostaną wprowadzone niepożądane treści lub zmiany i jest potrzeba przywrócenia poprzedniego stanu repozytorium.

\par Podczas kolejnych etapów tworzenia aplikacji napotyka się na problemy, których rozwiązanie potrzebuje więcej czasu oraz śledzenia zmian w obrębie implementacji rozwiązania tego problemu. W tym przypadku pomaga możliwość stworzenia gałęzi (ang. \textit{branch}) pozwalającej na wydzielenie innej ścieżki śledzenia zmian, odrębnej od głównej (ang. \textit{master}). W przypadku rozwiązania problemu możliwe jest złączenie wprowadzonych poprawek do gałęzi głównej.


\begingroup
\renewcommand{\cleardoublepage}{}
\renewcommand{\clearpage}{}
\chapter{Analiza wymagań użytkownika}
\label{chapuserreq}
\endgroup

\indent\par Przy projektowaniu aplikacji należy wziąć pod uwagę czego chce i wymaga użytkownik aplikacji. Pozwala to zaplanować implementację komponentów aplikacji według priorytetów wynikających z analizy potrzeb użytkownika, która zawarta jest w tym rozdziale.\\

\section{Wymagania niefunkcjonalne}
\label{secnonfunc}
\indent\par Aplikacja ma jeden główny cel - zamiana sygnału audio na nuty. Poniżej zostały przedstawione reguły, według których aplikacja była projektowana.
\begin{itemize}
    \item Przejrzysty interfejs użytkownika
          \noindent\par Aplikacja została napisana w jednym, głównym celu, dlatego nie powinna być nadmiernie skomplikowana. Użytkownik nie może zostać przytłoczony przez nadmiar zbędnych przycisków oraz ikonek, dlatego została ona stworzona w minimalistycznym stylu.
    \item Stabilność
          \noindent\par Aplikacja powinna być wolna od przewidywalnych błędów, które mogą się pojawić w czasie jej użytkowania.
    \item Wysoka wydajność
          \noindent\par Program powinien wykonywać wszystkie swoje obliczenia niezależnie od GUI w czasie niezauważalnym dla użytkownika.
\end{itemize}


\section{Wymagania funkcjonalne}
\label{secfunc}
\indent\par Funkcjonalność aplikacji została ograniczona do podstawowych operacji, jakie są niezbędne przy obsłudze ATN.
\begin{itemize}
    \item Możliwość zmiany sygnału audio na nuty
          \noindent\par Jest to podstawowa funkcjonalność opisywanej aplikacji. Eksportować wygenerowane przez aplikację nuty można do pliku \textit{midi}
    \item Zmiana ustawień audio
          \noindent\par Użytkownik programu może zmienić w aplikcji ustawienia audio urządzenia wejściowego oraz wyjściowego
    \item Stroik gitarowy
          \noindent\par Tak jak było wspomniane w \ref{chapappsols}~rozdziale, dodatkowo został zaimplementowany stroik gitarowy, który w przypadku osób korzystających z gitar, może okazać się przydatny.
    \item Generator sygnału sinusoidalnego
          \noindent\par W przypadku osób chcących używać słuchu do strojenia instrumentu, generator sygnału pozwoli odtworzyć ton bazowy o zadanej częstotliwości.
    \item Możliwość nagrania sygnału audio
          \noindent\par Aplikacja ma możliwość nagrywania audio, a następnie odtwarzanie nagrania, co pozwoli użytkownikowi na ocenę swojej gry.\\
\end{itemize}

\begingroup
\renewcommand{\cleardoublepage}{}
\renewcommand{\clearpage}{}
\chapter{Struktura projektu}
\label{chapproj-structure}
\endgroup

\indent\par Projektowanie aplikacji wymaga ustalenia pewnych standardów oraz konwencji, które pomogą zachować spójność oraz czytelność projektu w przypadku dalszego rozwoju. Opisany w tym rozdziale zastosowany standard jest inspirowany doświadczeniem pracy z dużymi projektami w pracy zawodowej, w skład których wchodziły setki tysięcy plików.\\


\section{Struktura katalogów i plików}
\indent\par Przy projektowaniu aplikacji wzięta została pod uwagę struktura fizyczna projektu. W celu zachowania spójności i pewnego standardu została przyjęta konwencja nazewnictwa katalogów oraz plików. Wszystkie foldery zawierające pliki źródłowe projektu rozpoczynają się od ''ATN''. Litery wzięły się od nazwy aplikacji - \textit{Audio to Notes}. Każdy katalog powinien mieć dwa podkatalogi \textit{source} i \textit{include}, w których znajdują się kolejno pliki źródłowe oraz nagłówkowe. Pliki z kolei rozpoczynają się taką samą sekwencją znaków jednak z różniącą się wielkością - \textit{Atn}. Stała struktura projektu pomaga w zarządzaniu poszczególnymi komponentami aplikacji i szybszej nawigacji w kodzie. Struktura fizyczna projektu przedstawiona jest na rysunku \ref{figphy-struct}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{forest}
        for tree={
            font=\sffamily,
            text=white,
            minimum width=3cm,
            minimum height=0.6cm,
            if level=0{fill=MidnightBlue}{fill/.wrap pgfmath arg={SlateBlue#1}{int(4-(mod((level()-1),4)))}},
            rounded corners=4pt,
            grow'=0,
            calign=first,
            edge={ForestGreen,rounded corners,line width=1pt},
            edge path={
                \noexpand\path [draw, \forestoption{edge}]
                (!u.south west) +(7.5pt,0) |- (.child anchor)\forestoption{edge label};
            },
            before typesetting nodes={
                if n=1
                {insert before={[,phantom]}}
                {}
            },
            fit=band,
            before computing xy={l=15pt},
        }
        [{[}Project root{]}
            [ATNWidgets
                [ATN{[}widget name{]}
                    [include
                        [AtnHeader1.hpp]
                        [AtnHeader2.hpp]
                        [AtnHeader3.hpp]
                        [...]
                    ]
                    [source
                        [AtnSource1.cpp]
                        [AtnSource2.cpp]
                        [AtnSource3.cpp]
                        [...]
                    ]
                ]
            ]
            [...]
        ]
    \end{forest}
    \caption{Diagram przedstawiający strukturę projektu}
    \label{figphy-struct}
\end{figure}

\section{Kompilacja}
\label{seccompilation}

\indent\par Do całego procesu kompilacji zostało napisanych kilka skryptów w języku python i bash (rozdział \ref{secscripts}). Do pracy zostało użyte narzędzie \textit{CMake}, które bardzo pomaga w projektach z dużą liczbą plików. Tworzy ono pliki \textit{Makefile}, zawierające reguły kompilacji, w skład których wchodzą polocenia kompilatora. Te reguły za pomocą programu \textit{Make}, są przetwarzane i uruchamiane. Napisanie dobrze skonstruowanego pliku Makefile w przypadku dużych projektów nie jest rzeczą trywialną, dlatego zostało użyte narzędzie CMake narzędzie CMake.
\par CMake korzysta z plików \textit{CMakeLists.txt}, by wygenerować odpowiednie reguły. Został napisany skrypt w języku Python tworzący wcześniej wspomniany plik. To ułatwienie wprowadzono do projektu, by zwiększyć efektywność w jego tworzeniu. Wywołując skrypt, wyszukuje wszystkich plików nagłówkowych i źródłowych (kolejno \textit{*.hpp} oraz \textit{*.cpp}) i, jeśli znalezione pliki nie znajdują się w katalogu ignorowanym przez skrypt, dodaje odpowiednie wpisy w pliku \textit{CMakeLists.txt}. Skrypt jest również odpowiedzialny za wytworzenie wpisów linkowanych bibliotek (np. Qt5Base, Qt5Multimedia) oraz ustawienie odpowiednich flag kompilatora i samego CMake. By projekt zachowywał dobry styl kompilator otrzymał kilka dodatkowych flag, które są wymienione i opisane w poniższej liście.

\begin{itemize}
    \item \textit{std=c++17} - włącza w kompilatorze obsługę standard 17 języka c++
    \item \textit{Wall} - aktywuje wszystkie ostrzeżenia (ang. \textit{warnings})
    \item \textit{Wextra} - aktywuje dodatkowe ostrzeżenia
    \item \textit{Werror} - powoduje, że warningi stają się błędami (ang. \textit{errors}), które sprawiają, że kompilacja kończy się niepowodzeniem
    \item \textit{Wpedantic} - aktywowanie warningów na przykład o nadmiarowych średnikach
\end{itemize}

\par CMake tworzy pliki Makefile, jednakże by skompilować program, trzeba uruchomić program Make w katalogu, w którym znajduje się plik Makefile lub za pomocą CMake z odpowiednimi ustawieniami, flagami. W tym celu został stworzony skrypt \textit{build}, który posiada w sobie odpowiednio skonfigurowane wywołanie programu CMake. Zalecane jest użycie tego skryptu ze względu na jego ''optymalizację'', tzn. program kompiluje się wykorzystując do tego wiele procesów.


\chapter{Implementacja}
\label{chapimplementation}

\indent\par Implementacja aplikacji wkorzystuje mechanizmy zaczerpnięte z zaawansowanych zasad programowania obiektowego. Zastosowanie tego stylu programowania wiąże się z wykorzystaniem dziedziczenia oraz polimorfizmu. W tym rozdziale zostaną przedstawione uproszczone diagramy UML większości klas użytych w aplikacji.


\section{Wprowadzone makra}
\label{secmacros}
\indent\par Preprocesor jest to program analizujący pliki źródłowe kompilowanego programu wyszukując słów kluczowych rozpoczynających się od ''\textbf{\#}''. Do nich wliczają się takie polecenia jak \emph{include}, \emph{define}, \emph{pragma} i inne. W każdym pliku nagłówkowym ATN, tak jak to widać na w kodzie źródłowym \ref{code:basic-header} użyte są zawsze \emph{\#pragma once} oraz konstrukcja zapobiegająca wielokrotnemu definiowaniu tego samego pliku, a tym samym błędów kompilacji.

\begin{code}
    \begin{minted}[tabsize=2, breaklines]{cpp}
        #pragma once
        #ifndef [FileName]_HPP
        #define [FileName]_HPP
        ...
        #endif
    \end{minted}
        \captionof{listing}{Podstawowa budowa pliku nagłówkowego}
    \label{code:basic-header}
\end{code}

\par Zostały wprowadzone również pomocnicze makra, których użycie jest wskazane przy sprawdzaniu błędów, debugowaniu.
Niektóre są redefinicją już istniejących makr z frameworku Qt, takich jak \emph{Q\_ASSERT} ze zmienioną nazwą na wygodniejszą, natomiast są również obudowane makra.

\begin{enumerate}
    \item \emph{\#define ATNINFOBASE qDebug().noquote() < < QString(\_\_FILE\_\_) + ":" + QString().setNum(\_\_LINE\_\_) < < ":" < < \_\_PRETTY\_FUNCTION\_\_}
    \item \emph{\#define ATNDEBUG ATNINFOBASE < < "->"}
    \item \emph{\#define ATNINFO ATNINFOBASE;}
    \item \emph{\#define ATNASSERT(cond) Q\_ASSERT(cond);}
    \item \emph{\#define ATNCHECKPTR(qshared\_ptr) ATNASSERT(not(qshared\_ptr).isNull());}
\end{enumerate}

\par Pierwsze makro jest podstawą do następujących po nim. Polecenie to przekazuje do obiektu \emph{QDebug} informacje na temat pliku (\emph{\_\_FILE\_\_}), numeru linii (\emph{\_\_LINE\_\_}) oraz definicji funkcji (\emph{\_\_PRETTY\_FUNCTION\_\_}), w której makro zostało wywołane. Drugie zostało stworzone, by ułatwić debugowanie programu i widoczne wyświetlenie po strzałce. Kolejne, \emph{ATNINFO} jest jedynie makrem pierwszym zakończonym średnikiem, co pozwala na wyświetlenie informacji z podstawy makra. Pomocne jest to, przy śledzeniu kolejności wywołań funkcji bez konieczności włączania debugera. Czwarte makro jest po prostu makrem \emph{Q\_ASSERT} z inną nazwą. Jest ono asercją, czyli funkcją sprawdzającą czy jest spełniony pewien warunek. Dodatkowo napisane zostało makro pozwalające na stwierdzenie czy inteligentny wskaźnik \emph{QSharedPointer} wskazuje na zmienną.


\section{Zarządzenie ustawieniami audio}
\label{secaudiosettings}

\indent\par Zarządzanie ustawieniami audio całej aplikacji odbywa się za pomocą przykazywanymi ''w~dół'' w hierarchii klas inteligentnego wskaźnika typu \emph{QSharedPointer}. Wskaźnik ten wskazuje na obiekt struktury zawierającej na kolejne wskaźniki inteligentne tego samego rodzaju wskazujące na obiekty klasy, które są wejściami i wyjściami audio, jak również ''opakowaniem'' (ang. \textit{wrapper}) różnych informacji na temat aktualnych ustawień audio.
\par Wrapper ten jest obiektem klasy \nameref{secAtnInfoWrapper} i zawiera w sobie aktualne urządzenie audio wejściowe i wyjściowe oraz dwa ich ustawienia dźwięku. Obiekt tej klasy może zostać stworzony tylko raz, co jest pilnowane przez statyczną zmienną zadeklarowaną w tej klasie. Kiedy ten obiekt zostanie stworzony przekazywany jest konstruktorom obiektów klas, jako parametr. Pozwala to ograniczyć nadmiarne tworzenie zbędnych obiektów w czasie działania programu oraz trzymanie ustawień w jednym miejscu. Kiedy format dźwięku lub urządzenie zostanie zmienione w ustawieniach, pozostałe komponenty korzystające z \nameref{secAtnInfoWrapper}'a również tę zmianę przyjmą.
\indent\par Zmiana ustawień audio odbywa się w dedykowanym do tego okienku, które umożliwia zmianę wszystkich podstawowych ustawień, takich jak na przykład częstotliwość próbkowania, liczbę bitów wartości próbek, liczbę kanałów, kolejność bajtów.

\pagebreak
\section{Klasy funkcyjne}
\indent\par Zgodnie z przyjętymi konwencjami klasy aplikacji podzielone są na te, odpowiadające za logikę - przetwarzanie sygnałów i komunikację z innymi komponentami oraz na te, odpowiedzialne za wyświetlanie interfejsu graficznego.

\subsection{AtnAudioContainer}
\label{secAtnAudioContainer}
\indent\par \nameref{secAtnAudioContainer} (rysunek \ref{umlAtnAudioContainer}.) jest zbiorem wskaźników na obiekty, które używane są w aplikacji globalnie. Wskaźnik na obiekt tej klasy jest przekazywany kolejnym tworzonym obiektom, co pozwala na oszczędzenie pamięci i lepsze zarządzanie audio w aplikacji.
\uml{AtnAudioContainer}{0.5}


\subsection{AtnInfoWrapper}
\label{secAtnInfoWrapper}
\indent\par Klasa widoczna na rysunku \ref{umlAtnInfoWrapper}. jest kontenerem, zawierającym obiekty, które zarządzają aktualnymi ustawieniami dźwięku (format, aktualne urządzenie). Korzystanie z globalnie dostępnego obiektu tej klasy pozwala na wyeliminowanie konieczności tworzenia lub kopiowania struktur z informacjami za każdym razem, gdy chce się do nich uzyskać dostęp.
\uml{AtnInfoWrapper}{0.6}

\subsection{AtnToneGenerator}
\label{secAtnToneGenerator}
\indent\par Poniższa klasa (rysunek \ref{umlAtnToneGenerator}.) umożliwia wypełnianie bufora dźwięku danymi - wartościami odpowiednio przeskalowanej funkcji sinusoidalnej o zadanej częstotliwości. Odpowiedzialnia jest za to metoda \emph{generate(qreal p\_frequency)}.
\uml{AtnToneGenerator}{0.7}
\par\indent Sygnał jest generowany przez zapis bajtów reprezentujących wartość funkcji sinus, tak jak jest to widoczne w kodzie źródłowym \ref{code:tonegneratorcode}. Bajty te są różnie interpretowane przez urządzanie audio w zależności do aktualnych ustawień, wymusza to konwertowanie wartości do formatu wspieranego aktualnie przez urządzenie wyjściowe. W tym celu została napisana funkcja \emph{convFunCreator()}, której zadaniem jest zwrócenie funktora (\emph{std::function<void(const qreal, quint8*>)}) zmieniającego odpowiednio bajty.

\begin{code}
    \begin{minted}[tabsize=2, breaklines]{cpp}
  auto* l_ptr = reinterpret_cast<quint8*>(m_buffer.data());
  auto l_sampleIndex = 0;
  auto l_conv = convFunCreator();
  while (l_length) {
    const qreal x = qSin(2 * M_PI * p_frequency * qreal(l_sampleIndex % l_sampleRate) / l_sampleRate);
    for (auto iter = 0; iter < l_channelCount; ++iter) {
      l_conv(x, l_ptr);
      l_ptr += l_channelBytes;
      l_length -= l_channelBytes;
    }
    ++l_sampleIndex;
  }
  emit SIG_sinDataReady(m_buffer);
    \end{minted}
    \captionof{listing}{Generator tonów sinusoidalnych}
    \label{code:tonegneratorcode}
\end{code}

\pagebreak
\subsection{AtnTone}
\label{secAtnTone}
\indent\par \nameref{secAtnTone} (rysunek \ref{umlAtnTone}.) jest klasą określającą dźwięk, tj. jego częstotliwość, a także numer oktawy i liczbę półtonów od początku swojej oktawy. (więcej w rozdziale \ref{secmusicnotation}) 
\uml{AtnTone}{0.45}

\subsection{AtnFrequencySpectrum}
\label{secAtnFrequencySpectrum}
\indent\par Informacje o widmie dźwięku są przechowywane jako obiekty klasy \nameref{secAtnFrequencySpectrum}::Element, na którego składają się częstotliwość, amplituda oraz informacja czy wystąpiło przycięcie amplitudy. Te obiekty znajdują się w kontenerze iterowalnym \nameref{secAtnFrequencySpectrum} (rysunek \ref{umlAtnFrequencySpectrum}.), co pozwala na wygodniejszy dostęp do danych w późniejszych etapach przetwarzania.
\uml{AtnFrequencySpectrum}{0.45}

\subsection{AtnSpectrumAnalyser}
\label{secAtnSpectrumAnalyser}
\indent\par Przetwarzanie próbek (FFT) odbywa się w oddzielnym wątku (\nameref{secAtnSpectrumAnalyserThread}), dlatego zaistniała potrzeba stworzenia jego zarządcy. Klasa \nameref{secAtnSpectrumAnalyser} (rysunek \ref{umlAtnSpectrumAnalyser}.) wyzwala odpowiednią metodę wątku, gdy dostanie informację o gotowym zestawie próbek w postaci liczb rzeczywistych.
\uml{AtnSpectrumAnalyser}{0.5}


\subsection{AtnSpectrumAnalyserThread}
\label{secAtnSpectrumAnalyserThread}
\indent\par Klasa, której diagram znajduje się na rysunku \ref{umlAtnSpectrumAnalyserThread}. jest wątkiem zarządzanym przez \nameref{secAtnSpectrumAnalyser}, odpowiedzialnym za obliczanie FFT i poinformowanie klas nasłuchujących o gotowej do odebrania porcji danych. Poza tą funkcją, w wątku przeprowadzone jest podstawowe przetwarzenie sygnału - usunięcie obiektów klasy Element, których amplituda jest mniejsza, niż ustawiona w parametrze globalnym aplikacji oraz tych, których częstotliwość nie mieści się w ustalonym zakresie tonów muzycznych.
\uml{AtnSpectrumAnalyserThread}{0.6}

\indent W kodzie źródłowym \ref{code:fftcode} można zobaczyć schemat obsługi biblioteki FFTW - stworzenie planu, a następnie jego wykonanie. Dane zapisywane są w buforze, zawierającym ciąg tablic dwuelementowych (\emph{fftw\_complex}), których kolejne pola określają część rzeczywistą i urojoną liczby zespolonej. Wyliczenie logarytmu naturalnego z modułu liczby zespolonej pozwala na wyznaczenie amplitudy sygnału.

\begin{code}
    \begin{minted}[tabsize=2, breaklines]{cpp}
    Q_INVOKABLE void SpectrumAnalyserThread::calculateSpectrum(const QVector<qreal> &p_buffer) {
  ATNASSERT(p_buffer.size() == FFT::SpectrumLengthSamples)
  for (auto iter = 0; iter < FFT::SpectrumLengthSamples; iter++) {
    m_inData[iter][REAL] = p_buffer[iter];
    m_inData[iter][IMAG] = 0.0;
  };
  fftw_plan l_plan = fftw_plan_dft_1d(m_inData.size(), reinterpret_cast<fftw_complex *>(m_inData.data()),
                                      reinterpret_cast<fftw_complex *>(m_outData.data()), FFTW_FORWARD, FFTW_ESTIMATE);
  fftw_execute(l_plan);
  fftw_destroy_plan(l_plan);
  fftw_cleanup();
  std::pair<double, double> l_bestAmp{0, 0.0};
  for (auto iter = 0; iter < FFT::SpectrumLengthSamples; iter++) {
    const auto l_magnitude =
        qSqrt(m_outData[iter][REAL] * m_outData[iter][REAL] + m_outData[iter][IMAG] * m_outData[iter][IMAG]);
    const auto l_frequency = qreal(iter * m_format->sampleRate()) / FFT::SpectrumLengthSamples;
    auto l_amplitude = qLn(l_magnitude) * SpectrumAnalyserMultiplier;
    if (l_amplitude > l_bestAmp.second) {
      l_bestAmp = {l_frequency, l_amplitude};
    };
    m_spectrum[iter].frequency = l_frequency;
    m_spectrum[iter].clipped = l_amplitude > 1.0;
    l_amplitude = qMax(qreal(0.0), l_amplitude);
    l_amplitude = qMin(qreal(1.0), l_amplitude);
    m_spectrum[iter].amplitude = l_amplitude;
  };
  filterFrequencies();
  filterAmplitudes();
  emit SIG_calculationComplete(std::move(m_spectrum));
}
    \end{minted}
    \captionof{listing}{Funkcja wykonująca FFT}\label{code:fftcode}
\end{code}


\subsection{AtnAudioAnalyser}
\label{secAtnAudioAnalyser}
\indent\par \nameref{secAtnAudioAnalyser} (rysunek \ref{umlAtnAudioAnalyser}.) jest łącznikiem pomiędzy wejściem audio (\nameref{secAtnAudioRecorder}) a analizatorem (\nameref{secAtnSpectrumAnalyser}). Komunikuje on ze sobą obiekty przetwarzającego audio i generuje sygnał z wynikami przetwarzania.
\uml{AtnAudioAnalyser}{0.41}

\subsection{AtnAudioRecorder}
\label{secAtnAudioRecorder}
\indent\par Rozważana klasa jest kolejnym zarządcą audio, który buforuje próbki i przekazuje je odpowiednim klasom do przetwarzania. Jej diagram UML znajduje się na rysunku \ref{umlAtnAudioRecorder}.
\uml{AtnAudioRecorder}{0.43}

\subsection{AtnGuitarTuner}
\label{secAtnGuitarTuner}
\indent\par \nameref{secAtnGuitarTuner} (rysunek \ref{umlAtnGuitarTuner}.) zajmuje się analizą spectrum i znalezieniem najlepiej pasującego tonu z puli tonów znajdującej się w \nameref{secAtnAudioContainer}.
\uml{AtnGuitarTuner}{0.6}


\section{Widgety}
\label{secwidgets}


\subsection{AtnMainWidget}
\label{secAtnMainWidget}
\indent\par Główny widget aplikacji (rysunek \ref{figmainwindow}.) jest kontenerem pozostałych widgetów. Jak widać na rysunku \ref{umlAtnMainWidget}, zawiera on wskaźniki na wszystkie widoczne komponenty graficzne aplikacji. W przypadku wszystkich widgetów użyty został \emph{QGridLayout}, który pozwala na ich wygodne rozmieszczanie w oknie. Charakterystyczną cechą tego stylu ułożenia jest możliwość ustawienia komponentów w odpowiednich miejscach siatki.
\uml{AtnMainWidget}{0.6}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/mainwindow.png}
    \caption{Widok widgetu \nameref{secAtnMainWidget}}
    \label{figmainwindow}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection{AtnWidgetFrame}
\label{secAtnWidgetFrame}
\indent\par Każdy widget znajdujący się w komponencie głównym (obiekt \nameref{secAtnMainWidget}) jest potomkiem klasy \nameref{secAtnWidgetFrame}, którego budowa przedstawiona jest na rysunku \ref{umlAtnWidgetFrame}. Klasa ta implementuje metody klasy abstrakcyjnej (interfejsu). Zastosowanie takiego rozwiązania ujednolica tworzenie komponentów graficznych i zachowuje spójność graficzną.
\uml{AtnWidgetFrame}{0.5}


\subsection{AtnAudioAnalyserWidget}
\label{secAtnAudioAnalyserWidget}
\indent\par AtnAudioAnalyserWidget (rysunek \ref{umlAtnAudioAnalyserWidget}.) jest elementem pośredniczącym między przychodzącymi danymi widma sygnału dźwiękowego a widgetem \nameref{secAtnSpectograph}, wyświetlające je za pomocą pasków, tak jak jest to widoczne na rysunku \ref{figaudioanalyser}. Jest również możliwe wybrania konkretnego paska, w celu wyświetlenia informacji o tym, jakie częstotliwości pokrywa.
\uml{AtnAudioAnalyserWidget}{0.5}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/audioanalyser.png}
    \caption{Widok widgetu \nameref{secAtnAudioAnalyserWidget}}
    \label{figaudioanalyser}
\end{figure}


\subsection{AtnSpectograph}
\label{secAtnSpectograph}
\indent\par Widget AtnSpectograph (rysunek \ref{umlAtnSpectograph}.) jest ''podwidgetem'', należącym do \nameref{secAtnAudioAnalyserWidget}. Wyświetla on odpowiednio wysokie słupki do amplitudy składowych widma.
\uml{AtnSpectograph}{0.5}


\subsection{AtnAudioRecorderWidget}
\label{secAtnAudioRecorderWidget}
\indent\par Widget AtnAudioRecorderWidget (rysunek \ref{umlAtnAudioRecorderWidget}.) umożliwia sterowanie opcjami nagrywania oraz odtwarzania nagrania dźwięku. Dołożona została również opcja eksportu dźwięku do pliku wav.
\uml{AtnAudioRecorderWidget}{0.6}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/audiorecorder.png}
    \caption{Widok widgetu \nameref{secAtnAudioRecorderWidget}}
    \label{figaudiorecorder}
\end{figure}


\subsection{AtnGuitarTunerWidget}
\label{secAtnGuitarTunerWidget}
\indent\par Jak sama nazwa wskazuje, widget odpowiedzialny jest za wizualizację stroika gitarowego, który umożliwia odczyt wynikającej z analizy częstotliwości. Budowa komponentu widoczna jest na rysunku \ref{umlAtnGuitarTunerWidget}. Oprócz wejściowej częstotliwości, pokazuje również jeden z dostępnych tonów (rysunek \ref{figguitartuner}), którego różnica częstotliwości wyliczonej oraz odebranej na wejściu jest najmniejsza.
\uml{AtnGuitarTunerWidget}{0.6}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{res/guitartuner.png}
    \caption{Widok widgetu \nameref{secAtnGuitarTunerWidget}}
    \label{figguitartuner}
\end{figure}


\subsection{AtnNotesReaderWidget}
\label{secAtnNotesReaderWidget}
\indent\par Widget AtnNotesReaderWidget (rysunek \ref{umlAtnNotesReaderWidget}.) jest odpowiedzialny za kontrolę odczytu tonów ze stroika gitarowego oraz eksport do pliku MIDI.
Widget pokazuje, ile nut zostało uzyskanych w wyniku przetwarzania sygnału wejściowego, tak jak jest to widoczne na rysunku \ref{fignotesreader}.
\uml{AtnNotesReaderWidget}{0.6}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/notesreader.png}
    \caption{Widok widgetu \nameref{secAtnNotesReaderWidget}}
    \label{fignotesreader}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection{AtnToneGeneratorWidget}
\label{secAtnToneGeneratorWidget}
\indent\par Widget (rysunek \ref{umlAtnToneGeneratorWidget}.) odpowiadający za uruchamianie odtwarzania sygnału sinusoidalnego o częstotliwości tonu wybranego z listy dostępnych. Na liście wyboru znajdują się dźwięki, których częstotliwości znajdują sie w zakresie częstotliwości słyszanych przez człowieka. Widok widgetu znajduje się na rysunku \ref{figtonegenerator}.
\uml{AtnToneGeneratorWidget}{0.5}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{res/tonegenerator.png}
    \caption{Widok widgetu \nameref{secAtnToneGeneratorWidget}}
    \label{figtonegenerator}
\end{figure}

\section{Prezentacja działania aplikacji}
\label{secpresentation}

\indent\par Przy wprowadzaniu kolejnych funkcjonalności aplikacja była testowana fizycznie, to znaczy przy pomocy instrumentu muzyczne. Była nim gitara elektryczna podłączona bezpośrednio do wejścia liniowego komputera. Pozwoliło to na obserwację poprawności przetwarzania sygnału audio w różnych stadiach rozwoju programu. Na rysunku \ref{figtestwindow}. widać okno aplikacji już po nagraniu prostego utworu, w przypadku tego testu był to ''Wlazł kotek na płotek''. W najniższym komponencie aplikacji (Notes Reader) można zauważyć, że aplikacja wykryła 38 nut. Spowodowane jest to tym, że przerwy między kolejnymi dźwiękami interpretowane są jako dźwięki o oznaczeniu \emph{\{-1, -1\}}, gdzie kolejne liczby oznaczają numer oktawy i półtonu.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{res/testwindow.png}
    \caption{Widok głównego okna aplikacji po nagraniu}
    \label{figtestwindow}
\end{figure}

\indent\par Na podstawie odczytanych w aplikacji tonów, można wygenerować plik z rozszerzeniem \textit{midi}. Widoczne na rynku \ref{figtestnotes}. nuty zostały wyświetlone po zaimportowaniu pliku midi do programu RoseGarden, pozwalającego na odtwarzanie i edycję plików. Jak widać nie jest to idealny zapis testowanej melodii, zdarzają się nuty nieprawidłowe. Wynikać to może ze zbyt dyżych zakłóceń na wejściu audio. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{res/testnotes.png}
    \caption{Zapis nutowy melodii}
    \label{figtestnotes}
\end{figure}

\indent\par Poza melodiami testowane były proste gamy, takich jak gama C-dur. Na rysynku \ref{figtestoctave} widać pozytywnie zakończone przetwarzanie sygnału z gitary. W programie do odczytu plików midi można zobaczyć poprawnie napisaną gamę C-dur.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{res/testoctave.png}
    \caption{Zapis nutowy gamy C-dur}
    \label{figtestoctave}
\end{figure}


\chapter{Podsumowanie}
\label{chapsumup}

\indent\par Zadanie aplikacji AudioToNotes jest jasno określone - zamieniać audio na nuty, co zostało osiągnięte. Dodatkowo zaimplementowano generator sygnału sinusoidalnego oraz nagrywarkę dźwięku. Stroik gitarowy rozpoznaje częstotliwości i porównuje je z najbliższymi predefiniowanymi. Przetwarzanie audio nie jest to zadanie trywialne. Sposobów rozwiązania synchronizacji buforów audio i przetworzenia sygnału wejściowego jest bardzo dużo, co powoduje, że możliwa jest dalsza optymalizacja działania samej aplikacji, jak i wyników processingu, na przykład zwiększyć precyzję rozpoznawania tonów lub nałożyć filtry. Znaczną część czasu tworzenia programu zajęło testowanie bibliotek, włącznie z próbami linkowania, oraz sprawdzanie poprawności obliczeń za pomocą wizualizacji próbek w narzędziu Octave. Przy cyfrowym przetwarzaniu sygnałów wizualizacja jest bardzo pomocną techniką, ponieważ obserwowanie samych wartości próbek nie daje pełnego poglądu na kształt sygnału i jego zniekształcenia.
\par Aplikację można rozwijać pod względem graficznym i wydajnościowym, jak również funkcjonalnym. Program potrafi wygenerować ćwierćnuty, jednak możliwe jest zmodyfikowanie go tak, by analizował strumień bajtów sygnału audio pod względem czasu trwania poszczególnych dźwięków. To pozwoliłoby na generację nut o innych długościach trwania, na przykład ósemki, szesnastki. Jednak implementacja takiej funkcjonalności wymaga poświęcenia bardzo dużego nakładu pracy większej liczby osób niż jedna. Z obecną funkcjonalnością może ona pomóc osobom młodym adeptom sztuki komponowania utworów muzycznych.


\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
{
\fontsize{8pt}{12pt}\selectfont
    
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{cppdocs} 
Cppreference. C++ reference.
\\\text{http://en.cppreference.com/} (online: 3 grudnia 2017).

\bibitem{cmakedocs} 
Kitware, Inc. and Contributors. CMake documentation.
\\\text{https://cmake.org/cmake/help/latest/} (online: 25 listopada 2017).

\bibitem{clangdocs}
Clang. Clang documentation.
\\\text{http://clang.llvm.org/} (online: 3 grudnia 2017).

\bibitem{qtdocs} 
The Qt Company. Qt5 documentation.
\\\text{http://doc.qt.io/qt-5/reference-overview.html} (online: 3 grudnia 2017).

\bibitem{midifiledocs}
MidiFile lib documentation. 
\\\text{http://midifile.sapp.org/} (online: 3 grudnia 2017).

\bibitem{fftrealdocs}
Laurent de Soras. FFTReal reference.
\\\text{https://github.com/cyrilcode/fft-real/} (online: 3 listopada grudnia 2017).

\bibitem{kfrdocs}
KFR. KFR DSP documentation.
\\\text{https://www.kfrlib.com/doc/} (online: 15 listopada 2017).

\bibitem{fftwdocs}
Matteo Frigo and Steven G. Johnson. FFTW documentation. MIT.
\\\text{http://www.fftw.org/} (online: 3 grudnia 2017).

\bibitem{dspbook}
Steven W. Smith. \textit{The Scientist and Engineer's Guide to Digital Signal Processing}. California Technical Publishing. San Diego California. 1999.

\bibitem{pythondocs}
Python. Python3 documentation.
\\\text{https://docs.python.org/3/}.

\bibitem{cpp-coding-standard-google} 
Google Inc. Google C++ Coding Standard.
\\\text{https://google.github.io/styleguide/cppguide} (online: 3 grudnia 2017).

\bibitem{gitdocs}
Scott Chacon, Ben Straub. \textit{Pro Git 2nd Edition}. Apress. 2014.

\end{thebibliography}
}

{
\fontsize{8pt}{12pt}\selectfont
\listoffigures
}


{
\fontsize{8pt}{12pt}\selectfont
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Spis listingów}
\lstlistoflistings
}

\end{document}